---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Người Hồi giáo có được nói chuyện với người khác giới không?
date: 2025-01-03
description: Tương tác với người khác giới trong đạo Hồi được phép nếu cần thiết nhưng
  phải khiêm tốn, ngắn gọn và tránh cám dỗ.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/27304/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1497/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/34841/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/21183/
  title: islamqa.info
translator_id: 587785
---

Trong đạo Hồi, việc tương tác với người khác giới được phép nếu cần thiết nhưng phải khiêm tốn, ngắn gọn và tránh cám dỗ.

### Nguyên tắc phòng ngừa (tránh xa tác hại)

Trong Hồi giáo, mọi thứ có thể khiến một người rơi vào những điều không được phép (haram) cũng không được phép, ngay cả khi về nguyên tắc ban đầu nó được phép. Đây là những gì các học giả gọi là nguyên tắc tránh xa tác hại. Allah nói trong Kinh Qur'an:

{{ $page->verse('24:21..') }}

Cuộc trò chuyện - dù trực tiếp, bằng lời nói hay bằng văn bản - giữa nam và nữ là điều được phép, nhưng nó có thể là một cách để rơi vào thử thách (fitnah) do Satan (Shaytaan) đặt ra.

### Những nguy hiểm khi tương tác với người khác giới

Không thể nghi ngờ rằng fitnah (cám dỗ) của phụ nữ là rất lớn. Nhà tiên tri {{ $page->pbuh() }} đã nói:

{{ $page->hadith('muslim:2741') }}

Do đó, người Hồi giáo phải thận trọng với fitnah này và tránh xa bất cứ điều gì có thể khiến họ trở thành nạn nhân của nó. Một số nguyên nhân lớn nhất của fitnah này là nhìn phụ nữ và giao du với họ.

Allah phán trong Kinh Quran:

{{ $page->verse('24:30-31') }}

Ở đây Allah ra lệnh cho Nhà tiên tri của Ngài {{ $page->pbuh() }} bảo những người đàn ông và phụ nữ có đức tin hạ thấp ánh mắt và giữ gìn sự trong trắng của họ, sau đó Ngài giải thích rằng điều đó trong sạch hơn đối với họ. Giữ gìn sự trong trắng của một người và tránh những hành động vô đạo đức chỉ đạt được bằng cách tránh những phương tiện dẫn đến những hành động như vậy. Không còn nghi ngờ gì nữa, việc để ánh mắt của một người lang thang và sự chung chạ giữa nam và nữ tại nơi làm việc và những nơi khác là một trong những phương tiện lớn nhất dẫn đến sự vô đạo đức.

Những cuộc trò chuyện này thường dẫn đến kết quả tồi tệ, thậm chí khiến mọi người yêu nhau, và khiến một số người làm những điều thậm chí còn nghiêm trọng hơn thế. Satan (Shaytaan) khiến mỗi người trong số họ tưởng tượng ra những phẩm chất hấp dẫn ở người kia, điều này khiến họ phát triển một sự gắn bó có hại cho phúc lợi tinh thần và các vấn đề thế gian của họ.

### Cách thức nói chuyện với người khác giới

Mahram của một người (dịch sang tiếng Anh là "họ hàng không thể kết hôn") là người mà họ không bao giờ được phép kết hôn vì mối quan hệ huyết thống gần (đối với phụ nữ là cha ông, con trai, anh em, chú bác và cháu trai) hoặc vì là vú nuôi của người đó hoặc vì họ có quan hệ hôn nhân (đối với phụ nữ là cha ông của chồng, cha dượng, con cháu của chồng và chồng của con gái).

Nói chuyện với một người khác giới mà mình không có quan hệ họ hàng (tức là không phải Mahram) chỉ nên dành cho một nhu cầu cụ thể, chẳng hạn như hỏi một câu hỏi, mua hoặc bán, hỏi về chủ hộ, v.v. Những cuộc trò chuyện như vậy nên ngắn gọn và đúng trọng tâm, không có gì đáng ngờ trong cả những gì được nói hoặc cách nói. Cuộc trò chuyện không được phép đi quá xa chủ đề đang được thảo luận; họ không nên hỏi về những vấn đề cá nhân không liên quan đến vấn đề đang được thảo luận, chẳng hạn như một người bao nhiêu tuổi, người đó cao bao nhiêu hoặc người đó sống ở đâu, v.v.

Hồi giáo ngăn chặn mọi con đường có thể dẫn đến fitnah (cám dỗ), do đó, nó cấm lời nói thỏ thẻ và không cho phép một người đàn ông ở một mình với một người phụ nữ không phải người thân. Họ không nên nói giọng thỏ thẻ, hoặc sử dụng những biểu cảm nhẹ nhàng và dịu dàng. thay vào đó, họ nên nói bằng cùng một giọng điệu bình thường như họ sẽ nói với bất kỳ ai khác. Allah, cầu xin Người được tôn vinh, phán, khi nói với những người mẹ của các tín đồ:

{{ $page->verse('..33:32') }}

Một người đàn ông cũng không được phép ở một mình với một người phụ nữ không phải là người thân của mình, bởi vì Nhà tiên tri {{ $page->pbuh() }} đã nói:

{{ $page->hadith('muslim:1341') }}

Trò chuyện hoặc thư từ phải dừng lại ngay lập tức nếu trái tim bắt đầu rung động với cảm xúc ham muốn. Ngoài ra, phải tránh nói đùa, cười đùa hoặc tán tỉnh. Một phép xã giao khác khi tương tác với người khác giới là tránh nhìn chằm chằm và luôn cố gắng hạ thấp ánh mắt xuống càng nhiều càng tốt. Jarir bin 'Abdullah đã thuật lại:

{{ $page->hadith('muslim:2159') }}

Cũng cần nói rằng một người đàn ông tin vào Allah và Sứ giả của Ngài {{ $page->pbuh() }} thì không được phép tiếp xúc thân thể với một người khác giới không phải là người thân của anh ta.
